Integriertes Programm zur Resilienzförderung und Stärkung der sozialen Kohäsion im Nordosten Nigerias (WFP)

Das Vorhaben verfolgt einen multisektoralen Ansatz zur Resilienzförderung und Stärkung der sozialen Kohäsion in der Bundesrepublik Nigeria. Dabei werden Maßnahmen zur Verbesserung des Zugangs zu sozialen Basisdienstleistungen und zur Sicherung des Lebensunterhalts der Bevölkerung-durchgeführt, Institutionen und gemeindebasierte Strukturen gestärkt und die soziale Kohäsion zwischen den Bevölkerungsgruppen und zu staatlichen Institutionen gestärkt. Durch beschäftigungsintensive Maßnahmen trägt die Zielgruppe zudem dazu bei, produktionsrelevante Infrastruktur zu erstellen bzw. zu rehabilitieren. Gleichzeitig werden dadurch kurzfristige Einkommen geschaffen, die zur Verbesserung der Lebensbedingungen beitragen.
Die Zielgruppe umfasst vulnerable Gruppen wie Kinder, Jugendliche, Frauen, Binnenvertriebene, Rückkehrer und die Bevölkerung der aufnehmenden Gemeinden (einschl. Kleinbauern und -bäuerinnen), die von Nahrungsmittel- und Ernährungsunsicherheit betroffen und besonders vulnerabel gegenüber externen Schocks sind. Insgesamt werden rund 157.000 Personen durch das Vorhaben direkt unterstützt.
Empfänger und Projektträger sind UNICEF (Kinderhilfswerk der Vereinten Nationen) und WFP (Welternährungsprogramm), die das als integriertes Programm konzipierte Vorhaben auf der Grundlage einer gemeinsamen Wirkungsmatrix und in enger Koordination durchführen. Das Vorhaben hat eine Gesamtlaufzeit von 36 Monaten und wird in Höhe von bis zu 40 Mio. EUR aus dem BMZ Titel der Übergangshilfe finanziert. Die Implementierung erfolgt in ausgewählten Gemeinden der von Bürgerkrieg und Staatszerfall geprägten nordöstlichen Bundesstaaten Nigerias, Borno und Yobe und ihrer Bezirke Shani und Bade. Insofern bettet sich das Vorhaben in die in der Region des Tschadseebecken verankerten Strategien und Ansätze zur Stabilisierung und Befriedung ein.

Umwelt- und Sozialverträglichkeit

Das Vorhaben wurde gemäß der KfW-Nachhaltigkeitsrichtlinie in die Umwelt- und Sozialrisikokategorie "B" eingeordnet und kann potenziell leichte bis moderate negative Auswirkungen auf die sozialen Bedingungen sowie leichte negative Auswirkungen auf die Umwelt haben. Typische Auswirkungen, die sich hier ergeben, sind Sicherheits- und Gesundheitsrisiken bei Arbeiten mit schwerem Gerät oder Arbeit in Höhen bei Bau und Sanierung von WASH-Infrastruktur. Anwohner wiederum sind durch die Bauarbeiten selbst über eventuelle Lärm- und Staubemissionen mit infolgedessen temporär verschlechterter Luftqualität betroffen. Darüber hinaus kann es bei den Bauaktivitäten zu vorübergehenden Einschränkungen wirtschaftlicher Aktivitäten von Anrainern kommen. Ein weiteres soziales Risiko ergibt sich durch potentielle Diskriminierungen von gefährdete oder marginalisierte Bevölkerungsgruppen beim Zugang zum Programm. Negative Umweltauswirkungen können durch Leckagen bei Baugeräten, Verunreinigung durch unkontrollierte Versickerung von Schadstoffen in Grund- und Oberflächenwasser, schadhafte Ausgasung sowie die nicht-umweltgerechte Entsorgung von Baustellen- oder medizinischen Abfällen entstehen. Darüber hinaus kann die unsachgemäße Lagerung und Verwendung von Dünger und Pestiziden in der Landwirtschaft zu (begrenzten) ökologischen Schäden führen. Diese Auswirkungen können voraussichtlich durch Maßnahmen nach neuestem Stand der Technik vermieden, vermindert beziehungsweise bewältigt werden. Die negativen Auswirkungen und die entsprechenden Mitigationsmaßnahmen werden mit Hilfe eines programmspezifischen Umwelt- und Sozialmanagementrahmenplans identifiziert, umgesetzt und überwacht. Dabei wird ein besonderes Augenmerk auf die Aktivitäten gelegt, die sich ausschließlich an Kinder und Jugendliche richten. Die Vorgaben des Plans sind in die Ausschreibungsunterlagen für die Einzelvorhaben zu übernehmen. Darüber hinaus wird die Partizipation der Bürgerinnen und Bürger sowie Arbeiterinnen und Arbeiter durch die Einführung eines transparenten, zugänglichen und kulturell angemessenen Beschwerdemechanismus gewährleistet.

Land / Region / Institution Nigeria Nummer 51417 Schwerpunkt Friedensentwicklung und Krisenprävention Sektor 16050 - Multisektorale Hilfe für soziale Grunddienste USV-Kategorie B Finanzierungsinstrument Zuschuss / Darlehen aus Haushaltsmitteln Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 20 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner WORLD FOOD PROGRAMME Zuständige Abteilung Zentralafrika
